%\documentclass[landscape,twocolumn]{recours}
\documentclass[]{recours}

\titre{Régulateur mécanique de vitesse}
\classe{TSI 2}
\chapitre{Dynamique}
\type{TD}
 
\begin{document}
	\mktitre{}
	
	Le mécanisme étudié est un régulateur de vitesse mécanique permettant l'auto stabilisation de la vitesse de rotation de sortie d'une machine tournante. Il est notamment utilisé pour la stabilisation de la vitesse des moteurs hydrauliques.
	
	L'objectif de l'étude est de déterminer la vitesse de rotation à l'équilibre en fonction de la raideur et de la précharge dans le ressort.
	

\section{Fonctionnement}

\begin{multicols}{2}
	\image{img/plan.png}
	
	\image{img/schema.png}
\end{multicols}

Le moteur hydraulique est alimenté par une pompe hydraulique, elle même mue par un moteur Diesel.

Le mécanisme est monté sur le moteur par l'intermédiaire de l'arbre d'entrée (2) en liaison pivot avec le bâti (1).\\

Lorsqu'une surcharge ralentit le moteur hydraulique ( $\omega$ diminue ), les masselottes 3 changent de position angulaire ( $\beta$ augmente ). Cette variation de position angulaire est transmise par la tige (4) au tiroir du distributeur hydraulique. \\

Ce dernier augmente alors le débit d'huile de la pompe vers le moteur. Le moteur accélère et les masselottes 3 se déplacent ( $\beta$ diminue ) jusqu'à la stabilisation à vitesse angulaire fixée. \\


\subsubsection*{Données}
\begin{minipage}[t]{.3\lw}
	$\ovr{OA} = a . \vec y_{2}$
	
	$\ovr{AG}= b \vec y_{3}$
	
	$\ovr{AB} = - R \vec x_{3} + r \vec y_{3}$
	
	$\ovr \Omega(2/1) = \omega_{mot}.\vec x_{1} = \dot \theta . \vec x_{1}$
	
	$\ovr \Omega(3/2) = \dot \beta .\vec z_{3}$
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[t]{.65\lw}
	\bb{Le système possède 3 masselottes} ( une seule est représentée sur le schéma )
	\begin{itemize}
		\item G est le centre de gravité de la masselotte représentée
		\item Masse d'une masselotte : $m_{3}$
		\item $\I_{G}(3)=\operateur{A_{3} & 0 &0 \\ 0 & C_{3} & 0 \\ 0 & 0 & A_{3}}_{B_{3}}$
		avec $B_{3}=(\vec x_{3}, \vec y_{3} , \vec z_{3})$
	\end{itemize}
\end{minipage}

\medskip

L'action dans le ressort 5 est modélisé par un glisseur en C de résultante $\vec F_{R} = -k_{R}(\lambda - \lambda_{0}) \vec x_{1}$ où $\lambda$=OC représente l'écrasement du ressort.

Le moteur génère un couple $C_{m}$ sur l'arbre récepteur (2).

On négligera l'action de la pesanteur devant les effet dynamiques.

\newpage{}

\begin{multicols}{2}
	\image{img/figcalc.pdf}
	
	\image{img/grapheLiaison.pdf}
\end{multicols}

\question{Déterminer le degré d'hyperstatisme du régulateur}

\question{D'après l'expression de l'opérateur d'inertie, $\I_{G}(3)$, déterminer l'axe de symétrie matérielle de la masselotte 3.}

On s'intéresse à la phase « vitesse de rotation stabilisée », c'est-à-dire
$\omega_{mot}$=constante et $\beta$=constante.

\question{Déterminer l'accélération $\vec a_{G}(3/1)$.}

\question{Caractéristiques dynamiques de chaque masselotte.
\begin{enumerate}
	\item Déterminer le moment cinétique $\vec \sigma_{G}(3/1)$ au point G de la masselotte 3 dans son mouvement par rapport à $R_{1}$ exprimé dans la base $B_{3}$.
	\item En déduire le moment dynamique $\vec \delta_{G}(3/1)$ au point G de la masselotte 3 dans son mouvement par rapport à $R_{1}$ exprimé dans la base $B_{3}$.
	\item En déduire la projection sur $z_{3}$ du moment dynamique $\vec z_{3} . \vec \delta_{A}(3/1)$ au point A de la masselotte 3 dans son mouvement par rapport à $R_{1}$.
\end{enumerate}}

\question{Détermination des actions s'appliquant à 3
\begin{enumerate}
	\item Isoler la masselotte (3). Réaliser le Bilan des actions mécaniques extérieures.
	\item Par application du théorème du moment dynamique en projection sur $(A,\vec z_{3})$, déterminer l'action de la tige 4 sur la pièce 3 en fonction de $\omega_{mot}$ et des caractéristiques de la pièce 3.
\end{enumerate}
}


\question{Par une fermeture géométrique déterminer la longueur $\lambda$ en fonction de $R$ et $\beta$ .}

\question{Détermination de la vitesse de rotation à l'équilibre.

\textit{On rapelle que le mécanisme comprend 3 masselottes}

\begin{enumerate}
	\item En phase stabilisée, que vaut l'accélération $\vec a_{C}(4/1)$?
	\item Par application du théorème de la résultante dynamique au solide 4, déterminer $F_{R}$ en fonction de $\omega_{mot}$.
	\item En déduire l'expression de la précharge du ressort $\lambda_{0}$ pour que le système soit à l'équilibre lorsque $\beta=75^{\circ}$.
	
\end{enumerate}
}

\vspace{2cm}

Lien vers le corrigé :  http://tsi-troyes.netlify.com/doc/Corrige\_RegulateurMecaniqueDeVitesse.pdf{}

\begin{center}
	\qrcode[height=2cm]{http://tsi-troyes.netlify.com/doc/Corrige_RegulateurMecaniqueDeVitesse.pdf}   
\end{center}
\end{document}